\documentclass[uplatex, 11pt, a4j, dvipdfmx]{jsarticle}

%------------------------------------------------------------------------
% パッケージ
%------------------------------------------------------------------------
\usepackage{./preambles/ownpack}


\title{中国剰余定理(chinese remainder theorem)}
\author{}
\date{}

% gcd
%\DeclareMathOperator{\gcd}{gcd}
% lcm (gcd is already declared)
\DeclareMathOperator{\lcm}{lcm}

% -----------------------------------------------------------------------
% 本文
% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}

  \maketitle
  \tableofcontents

  \begin{definition}[イデアル(ideal)]
    $R$を可換環とする。以下を見たす$R$の部分集合$I$を$R$上のイデアルという。
    \begin{description}
      \item[(I1)] $\forall x, y\in I, x + y \in I$
      \item[(I2)] $\forall x\in I, a \in R, a x \in I$
    \end{description}
  \end{definition}

  \begin{corollary}[単項イデアル(principal ideal)]
    可換環$R$のある元$m \in R$によって書かれる集合$I$
    \begin{equation}
      I = \Set{ a m | a \in R }
    \end{equation}
    はイデアルとなる。
    この$I$を$m$を生成元とする単項イデアルという。
    また、$m$を生成元とする単項イデアルを$mR$と書くこともある。
  \end{corollary}

  \begin{definition}[剰余類(residue class)]
    可換環$R$上のイデアル$I$と任意の$x \in R$に対して
    \begin{equation}
      x + I = \Set{ x + a | a \in I }
    \end{equation}
    を$x$を代表元とする剰余類という。
    また$x$を代表元とする剰余類を$\overline{x}$とも書く。
  \end{definition}

  \begin{theorem}
    ある$x, y \in R$が$x - y \in I$であるとき、$x + I = y + I$である。
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    $I$の生成元が$m$であるとする。
    まず定義より$x + I$の任意の元$a$はある$q \in R$によって
    \begin{equation}
      a = x + m q
    \end{equation}
    と書くことができる。
    ここで仮定より、ある$p$によって$x - y = m p \Leftrightarrow x = y + m p$となる。
    この$x$を代入すると
    \begin{align}
      a &= y + m p + m q \\
        &= y + m (p + q)
    \end{align}
    となり、$a \in y + I$が得られた。ここで$a$は任意の$x + I$の元であるため$a \in x + I \Rightarrow a \in y + I$が示された。
    同様にして$a \in y + I \Rightarrow a \in x + I$が示される。
    以上より示された。
  \end{proof}



  \begin{definition}[剰余環(quotient ring)]
    可換環$R$上のイデアル$I$に対して
    \begin{equation}
      R/I = \Set{ x + I | x \in R }
    \end{equation}
    として書かれる集合$R/I$を$R$上の剰余環という。
  \end{definition}

  \begin{theorem}
    可換環$R$上の剰余環$R/I$は可換環となる。
  \end{theorem}
  \begin{proof}
  \end{proof}

  \begin{theorem}
    hoge
  \end{theorem}

  \begin{theorem}
    ある剰余環$R/mR$と$R/nR$の元からなる組の集合
    \begin{equation}
      \Set{ (a + mR, b + nR) | a, b \in R }
    \end{equation}
    は以下に定める加法と乗法に対して環となる。
    \begin{description}
      \descitem{加法}{} 任意の$a, b, a', b' \in R$に対して$(a + mR, b + nR) + (a' + mR, b' + nR) = ((a + a') + mR, (b + b') + nR)$
      \descitem{乗法}{} 任意の$a, b, a', b' \in R$に対して$(a + mR, b + nR) \times (a' + mR, b' + nR) = ((a \times a') + mR, (b \times b') + nR)$
    \end{description}
  \end{theorem}
  \begin{proof}
  \end{proof}

  \begin{theorem}[中国剰余定理(Chinese Remainder Theorem)]
    ある整数$m, n$に対して最小公倍数と最大公約数をそれぞれ
    \begin{equation}
      l = \lcm(m, n), \quad g = \gcd(m, n)
    \end{equation}
    とする。
    このとき剰余環$\Z/l\Z$と$\Set{ ((ga + r) + m\Z, (gb + r) + n\Z) | a, b, c \in \Z, 0 \le r < g }$は環同型となる。
  \end{theorem}
  \begin{proof}
    $(gx + r) + l\Z \in \Z/l\Z$に対してある$\func{\phi}{(gx + r) + l\Z}$を
    \begin{equation}
      \func{\phi}{(gx + r) + l\Z} = ((gx + r) + m\Z, (gx + r) + n\Z)
    \end{equation}
    とすると$\phi$は$\Z/l\Z$を始域、$\Set{ ((ga + r) + m\Z, (gb + r) + n\Z) | a, b, c \in \Z, 0 \le r < g }$を終域とする同型写像となることを示す。

    まず、$\phi$が写像となることを示す。
    任意の$x \in \Z, 0 \le r < \Z, y \in (gx + r) + l\Z$に対して、ある$a \in \Z$が存在し
    \begin{equation}
      y = gx + r + la
    \end{equation}
    が成立する。
    前提より、$l = \frac{mn}{g}, g | m, g | n$であるため
    \begin{equation}
      y = gx + r + \frac{mn}{g} a = gx + r + m \left( \frac{n}{g}a \right) = gx + r + n \left( \frac{m}{g}a \right)
    \end{equation}
    となる。
    したがって、任意の$x, r$に対して
    \begin{equation}
      (gx + r) + l\Z \subset (gx + r) + m\Z, \quad (gx + r) + l\Z \subset (gx + r) + n\Z
    \end{equation}
    となる。
    よって$\phi$は
    \begin{equation}
      y = gx + r + \frac{mn}{g} a = gx + r + m \left( \frac{n}{g}a \right) = gx + r + n \left( \frac{m}{g}a \right)
    \end{equation}
    したがって
  \end{proof}


\end{document}

