\documentclass[uplatex, 11pt, a4j, dvipdfmx]{jsarticle}

%------------------------------------------------------------------------
% パッケージ
%------------------------------------------------------------------------
\usepackage{./preambles/ownpack}

% 余集合
%\newcommand{\compset}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\compset}[1]{#1^c}

    %\renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}


\title{確率論(Probability theory)}
\author{}
\date{}

% -----------------------------------------------------------------------
% 本文
% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}

  \maketitle
  \tableofcontents

  \begin{definition}[試行]
    ある集合$\Omega$が与えられたとする。
    ある試行$T$の結果として$A \subset \Omega$の元が現れることを$A$が起こるといい、$\Omega$を試行$T$の見本空間、$\Omega$の元を試行$T$の見本点という。
    $\Omega$が有限集合であるとき試行$T$は有限試行、無限集合であるとき試行$T$を無限試行という。
    また$A \subset \Omega$を事象$A$ともいう。
  \end{definition}
  さいころをふるという試行の見本空間は$\{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$であり事象$A$がおこる確率$P(A)$は
  \begin{equation}
    P(A) = \frac{\card{A}}{6}
  \end{equation}
  となる。

  \begin{definition}[余事象・和事象・交事象・差事象・排反事象]
    ある試行$T$と$T$の見本空間$\Omega$と、事象$A, B \subset \Omega$に対して以下を定義する。
    \begin{description}
      \item[余事象] $\compset{A} = \Omega - A$で表わされる$\Omega$を全体集合とした$A$の余集合$\compset{A}$がおこることを$A$の余事象という
      \item[和事象] $A \cup B$がおこることを$A$と$B$の和事象という
      \item[交事象] $A \cap B$がおこることを$A$と$B$の交事象という
      \item[差事象] $A \setminus B$がおこることを$A$お$B$の差事象という
      \item[排反事象] $A \cap B = \emptyset$であるとき$A$と$B$を排反事象という
    \end{description}
  \end{definition}
  集合$A$と$B$が$B \subset A$であるようなとき$A$と$B$の差集合$A \setminus B$を$A - B$と書き、特に$A - B$と書いたときは$B \subset A$であるとする。
  さらに$A$と$B$が$A \cap B = \emptyset$であるとき$A$と$B$の和集合$A \cup B$を$A + B$と書きこれを直和という。
  また、集合$A$と$B$の直和が書かれたとき、$A \cap B = \emptyset$であるとする。

  \begin{definition}[有限試行における確率測度]
    ある試行$T$の有限な見本空間$\Omega$とがあるとき、事象$A \subset \Omega$がおこる確率$P(A)$が以下を満たすとき、$\Omega$上の集合関数$P$を確率測度という。
    \begin{enumerate}
      \renewcommand{\labelenumi}{(\rm{P}\arabic{enumi})}
      \item $P(A) \ge 0$
      \item $P(A) + P(B) = P(A) + P(B)$
      \item $P(\Omega) = 1$
    \end{enumerate}
  \end{definition}

  \begin{definition}[確率空間]
    ある試行$T$の有限な見本空間$\Omega$と確率測度$P$が与えられたとき、これらの組$(\Omega, P)$を確率空間という。
  \end{definition}

  前述のさいころをふる試行の確率$P$も直感的に確率測度であることがわかり、$(\{1, 2, 3, 4, 5, 6\}, P)$が確率空間であることもわかる。

  \begin{theorem}
    $P$を$\Omega$上の確率測度とすれば、
    \begin{enumerate}
      \renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}
      \item $P\left( \sum_{i=1}^n A_i \right) = \sum_{i=1}^n P(A_i)$
      \item $P(B - A) = P(B) - P(A)$
      \item $P(\compset{A}) = 1 - P(A)$
      \item $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$
      \item $P(A) = \sum_{\omega \in A} P\{\omega\}$
    \end{enumerate}
    が成立する。

    \begin{proof}
      \begin{enumerate}
        \renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}
        \item 帰納法を用いて証明する。
          $n=1$のときは自明であるため、$n=k$のときに成り立つとして$n=k+1$のときを考える。
          まず、総和を分解することで
          \begin{equation}
            P\left( \sum_{i=1}^{k+1} A_i \right) = P\left( \sum_{i=1}^k A_i + A_{k+1} \right)
          \end{equation}
          となる。
          そして、確率測度の定義より$P\left( \sum_{i=1}^k A_i + A_{k+1} \right) = P\left( \sum_{i=1}^k A_i \right) + P\left(A_{k+1} \right)$となり、仮定から
          \begin{align}
            P\left( \sum_{i=1}^{k+1} A_i \right) &= P\left( \sum_{i=1}^k A_i + A_{k+1} \right) \\
                                                 &= P\left( \sum_{i=1}^k A_i \right) + P\left(A_{k+1} \right) \\
                                                 &= \sum_{i=1}^k P(A_i) + P(A_{k+1}) \\
                                                 &= \sum_{i=1}^{k+1} P(A_i)
          \end{align}
          が得られる。
        \item $A \subset B$であるため$(B - A) + A = B$であるため、$P((B - A) + A) = P(B)$となる。
          また$P((B - A + A)) = P(B - A) + P(A)$であるため、
          \begin{align}
            P(B - A) + P(A) &= P(B) \\
            \rightleftharpoons P(B - A) &= P(B) - P(A)
          \end{align}
          となり示される。
        \item $P(B - A) = P(B) - P(A)$のとき$B = \Omega$とすれば$P(\compset{A}) = P(\Omega) - P(A) = 1 - P(A)$となり示される。
        \item $C = A \cap B,  A' = A - C, B' = B - C$とすれば$A \cup B = A' + B' + C = A + B - C$である。
          よって確率測度の定義より
          \begin{align}
            P(A \cup B) &= P(A) + P(B) - P(C) \\
                        &= P(A) + P(B) - P(A \cap B)
          \end{align}
          となり示される。
        \item $A = \sum_{\omega \in A} \{ \omega \}$であるため示される。
      \end{enumerate}
    \end{proof}
  \end{theorem}

  \begin{theorem}[包含排除公式]
    確率空間$(\Omega, P)$と、$n$個の事象$A_1, A_2, \ldots, A_n$に対して以下が成立する。
    \begin{enumerate}
      \renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}
      \item $P\left( \bigcup_{i=1}^n A_i \right) = \sum_{k=1}^n (-1)^{k-1} \sum_{i_1<i_2<\cdots<i_k} P\left( \bigcap_{\kappa=1}^k A_{i_\kappa} \right)$
      \item $P\left( \bigcap_{i=1}^n A_i \right) = \sum_{k=1}^n (-1)^{k-1} \sum_{i_1<i_2<\cdots<i_k} P\left( \bigcup_{\kappa=1}^k A_{i_\kappa} \right)$
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
      %TODO:
    \end{proof}
  \end{theorem}

  %TODO: P.6



  \begin{thebibliography}{99}
    %\bibitem{bib:a} 吉冨康成，``ニューラルネットワーク''，朝倉書店，pp.88-96，(2002)．
    %\bibitem{bib:b} 相吉英太郎他，安田恵一郎，``メタヒューリスティクスと応用''，電気学会，pp.1-15，()．%TODO: 年は?
    %\bibitem{bib:c} 斎藤康毅，``ゼロから作るDeep Learning''，オライリージャパン，pp.165-177，(2016)．
    \bibitem{bib:c} 伊藤清，``確率論 岩波基礎数学選書''，岩波書店，(1991)．%TODO: ページ
    %\bibitem{bib:z} ``''，\url{}，参照May.17,2020．
  \end{thebibliography}
\end{document}

