\documentclass[uplatex, 11pt, a4j, dvipdfmx]{jsarticle}

%------------------------------------------------------------------------
% パッケージ
%------------------------------------------------------------------------
\usepackage{./preambles/ownpack}


\title{幾何学(Geometry)}
\author{}
\date{}

% -----------------------------------------------------------------------
% 本文
% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}

  \maketitle
  \tableofcontents

  \section{立体}
    \begin{theorem}[正多面体の双対性(dual polyhedron of regular polyhedron)]
      立方体の各面を中心として作られる多面体は正八面体となる。
      逆の操作を正八面体に行うと立方体が得られる。
      この操作によって、正十二面体と正二十面体が互いに得られ、正四面体からは正四面体が得られる。

      この立方体と正八面体、正十二面体と正二十面体、正四面体と正四面体の組は互いに双対であるという。
      特に正四面体は自己双対である。
    \end{theorem}

    \begin{proof}[錐体の体積(volume of conic solid)]
      ある高さ$h$の錐体の底面積を$S$とすると、頂点からの高さ$z$のところでの断面積$S'$の相似比は
      \begin{equation}
        S : S' = h^2 : z^2
      \end{equation}
      で表わすことができる。
      しがたって、
      \begin{equation}
        S' = \frac{z^2}{h^2} S
      \end{equation}
      が成立し断面積$S'$を高さで積分することで
      \begin{align}
        \int_0^h S' dz &= \int_0^h \frac{z^2}{h^2} S dz \\
                       &= \frac{1}{3} h S
      \end{align}
      となり、錐体の体積が示された。
    \end{proof}

    \begin{proof}[球の体積(the volume inside a sphere)]
      原点を中心として半径が$r$の球のを考える。
      中心から$x$離れた所で球を切断した円の半径$r'(x)$は
      \begin{equation}
        r'(x) = \sqrt{r^2 - x^2}
      \end{equation}
      となる。
      したがって、中心から$x$離れた所での断面積$V_c(x)$は
      \begin{equation}
        V_c(x) = \pi (r^2 - x^2)
      \end{equation}
      となる。
      $x$を$0$から$r$まで積分することで半球の体積$V'$は
      \begin{align}
        V' &= \int_0^r \pi (r^2 - x^2) dx \\
           &= \frac{2}{3} \pi r^3
      \end{align}
      として得られる。
      球の体積は半球の体積の倍であるため球の体積$S$は
      \begin{equation}
        V = 2 V' = \frac{4}{3} \pi r^3
      \end{equation}
      となる。
    \end{proof}

    \begin{proof}[球の表面積(the surface area of a sphere)]
      半径$r$の球と半径$r + \Delta r$の球を考える。
      この二つの球の体積の差は
      \begin{equation}
        \frac{4}{3} \pi (r + \Delta r)^3 - \frac{4}{3} \pi r^3
      \end{equation}
      となる。
      また、この体積の差は半径$r$の球の表面積と厚さ$\Delta r$の積ともいえる。
      したがって、表面積を$S$とすれば
      \begin{align}
        S \Delta r &= \frac{4}{3} \pi (r + \Delta r)^3 - \frac{4}{3} \pi r^3 \\
        S &= \frac{\frac{4}{3} \pi (r + \Delta r)^3 - \frac{4}{3} \pi r^3}{\Delta r}
      \end{align}
      となる。
      ここで$\Delta r \to 0$の極限をとることを考えると、表面積$S$は体積を微分したものそのものである。
      よって半径$r$の球の表面積$S$は
      \begin{align}
        S &= \diff*{\frac{4}{3} \pi r^3}{r} \\
          &= 4 \pi r^2
      \end{align}
      となる。
    \end{proof}

  \section{線形変換}
    \begin{definition}[線形変換(linear transform)]
      %TODO: 線形変換の定義
    \end{definition}

    \begin{definition}[不動点(fixed point)]
      ある点$\vect{x}$と線形変換$f$に対して
      \begin{equation}
        \vect{x} = \func{f}{\vect{x}}
      \end{equation}
      となるとき、$\vect{x}$を線形変換$f$の不動点という。
    \end{definition}

    線形変換$f$が行列$A$で表されるとすると、$f$の任意の不動点$\vect{x}$は
    \begin{align}
      \vect{x} &= A \vect{x} \\
      (A - I) \vect{x} &= \vect{0}
    \end{align}
    となる。
    ここで$I$は単位行列である。
    $(A-I)$が正則であれば逆行列$(A-I)^{-1}$が存在し、不動点は$\vect{x} = \vect{0}$のみである。
    正則でないとき$\det{A-I} = 0$となるため$A$は固有値$1$を持つ。
    したがって
    \begin{equation}
      \text{$A$に固有値$1$が存在する} \Leftrightarrow \text{不動点が$\vect{0}$以外に存在する}
    \end{equation}
    が成立する。


\end{document}

